<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook"
      lang="de">
  <info>
    <title>SCRUM CARD GAME</title>
    <subtitle>Handbuch</subtitle>
    <authorgroup>
      <author>
        <personname>
          <firstname>Timofey (Tim)</firstname>
          <surname>Yevgrashyn</surname>
        </personname>
      </author>
      <author>
        <personname>
          <firstname>Nils</firstname>
          <surname>Bernert</surname>
        </personname>
      </author>
      <author>
        <personname>
          <firstname>Oliver</firstname>
          <surname>Merkel</surname>
        </personname>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>2010, 2016</year>
      <holder>Timofey (Tim) Yevgrashyn, Nils Bernert, Oliver Merkel, alle Rechte vorbehalten.</holder>
    </copyright>
    <releaseinfo>Version 3.0.1, November 2016, http://scrumcardgame.com für aktualisiertes und zusätzliches Material.</releaseinfo>
    <legalnotice>
      <para>SCRUM CARD GAME ist lizensiert unter der Creative Commons
        Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</para>
      <para>Englischer Originaltext der Lizenz:</para>
      <para>You have permission to use, copy and redistribute the material in any medium or format
        and also remix, transform, and build upon the material for any purpose, even
        commercially.</para>
      <para>Under the following terms:</para>
      <para><emphasis role="bold">Attribution</emphasis> — You must give appropriate credit, provide a link to the license, and
        indicate if changes were made.</para>
      <para><emphasis role="bold">ShareAlike</emphasis> — If you remix, transform, or build upon the material, you must distribute your
        contributions under the same license as the original.</para>
      <para>To view a copy of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0.</para>
      <para>All logos, brands, and trademarks mentioned belong to their respective owners.</para>
    </legalnotice>
  </info>

  <chapter>
    <title>SCRUM CARD GAME Spielregeln</title>

    <section>
      <title>Worum geht es beim SCRUM CARD GAME?</title>

      <para>Das SCRUM CARD GAME ist ein Simulationsspiel, bei dem die
        Teilnehmer SCRUM-Sprintzyklen nachstellen, bzw. durchspielen.
        Dies geschieht in Teams, die jeweils für sich kollaborativ
        arbeiten. Diese einfache Spielsimulation kann dazu dienen,
        die Teilnehmer auf die Art der Arbeit eines Scrum-Teams
        vorzubereiten. Ein positiver Lerneffekt wird durch
        aufkommende Fragen und begleitende Diskussion gefördert.</para>
      <para>Das Spiel kann typischerweise begleitend zu einem agilen
        Training oder Workshop stattfinden. Vorhandene Kenntnisse
        der Teilnehmer über das Scrum-Framework oder agile Methoden
        sind dabei hilfreich, jedoch nur eingeschränkt notwendig.</para>
      <para>Die Teilnehmer bilden möglichst gleich große Teams von
        4 bis maximal 6 Personen.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Spielziel</title>

      <para><emphasis role="bold">Zielsetzung: Ihr seid konkurrierende
        Entwicklerteams mit dem Ziel, eine neue Anwendung auf den Markt
        zu bringen. Das produktivste Team gewinnt! :-)</emphasis></para>
    </section>
    <section>
      <title>Spielmaterial</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="130mm" fileref="media/game_material_de.jpg"></imagedata>
        </imageobject>
        <caption>
          <para>Das wesentliche Scrum Card Game-Spielmaterial.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
      <para>Ein Spielsatz besteht aus</para>
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>
            Pro Team ein Kartensatz (Stories, Events, Probleme und Lösungen),
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Zwei sechsseitige Würfel pro Team,
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Flipchart,
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Papier oder Haftnotizzettel und Stift.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Spielvorbereitung</title>
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>Verteile einen Satz Story-Karten an jedes Team.
            <itemizedlist mark='opencircle'>
              <listitem>
                <para>Die Story-Karten stellen das initiale “Backlog” dar.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Das Backlog ist bereits priorisiert durch eine
                  <itemizedlist mark='opencircle'>
                    <listitem>
                      <para>Abarbeitungsreihenfolge laut Nummer links oben und</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>dem abgeschätzten Stundenumfang zur Bearbeitung laut
                        Nummer rechts unten auf den Story-Karten.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Die Simulationsdauer beträgt 3 Tage pro Iteration bei maximal 3 Iterationen.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Jede Iteration besteht aus:
                  <orderedlist numeration="loweralpha">
                    <listitem>
                      <para>Planung, Prognose und Selbstverpflichtung entsprechend eigener Planung</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Arbeit während des Sprints</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Sprint-Review und Retrospektive</para>
                    </listitem>
                  </orderedlist>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Das Team erstellt ein simples Task Board mit drei Spaltenüberschriften namens
            <itemizedlist mark='opencircle'>
              <listitem>
                <para>TODO,</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>IN PROGRESS und</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>DONE.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
          <para>Mit einfachen beschrifteten Haftnotizzetteln als Spaltenüberschriften kann
            das Task Board auf einem Tisch ausgelegt werden. Mit während des Spiels
            beschrifteten weiteren Haftnotizen wird dann der Fortschritt für die einzelnen
            Stories transparent gemacht.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Erstelle ein Flipchart mit zwei Spalten pro Team namens
            PLAN und GESCHAFFT zur Visualisierung von Prognose und
            tatsächlich erreichter Lieferleistung.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Planung</title>
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>Frage das Team: “Wieviele Features glaubt ihr pro Iteration liefern zu können?”
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para>Bitte das Team in der ersten Runde die durchschnittliche
                  Anzahl an Mann-Stunden, die sie pro Iteration arbeiten werden,
                  abzuschätzen.
                  Eine optimistische Prognose ist zulässig. :)</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Bitte das Team, Daten vorheriger Iterationen für 2. und 3.
                  Planung einzubeziehen.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Die Teams wählen Story-Karten aus dem Backlog und
            legen diese jeweils in die TODO-Spalte.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Schreibe die Prognose jedes Teams als Summe der Schätzwerte,
            sowie die Story-Nummern auf ein Flipchart in eine “Plan”-Spalte.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Tägliche Arbeit während der Iteration</title>
      <para>Jede Iteration, also simulierter Sprint-Zyklus, besteht aus
        drei Tagen simulierter Spielzeit. Ein simulierter Spieltag bedeutet,
        dass jedes Teammitglied reihum einmal am Zug ist. Der erste Spieler
        startet den simulierten Spieltag. Der letzte Teamspieler beendet den
        simulierten Arbeitstag mit seinem Zug. Der nächste Tag startet direkt
        danach, wenn jeder an der Reihe war. Ein Spielzug besteht aus
        folgenden Aktionen jedes Teammitglieds:</para>
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>Eine Story auswählen, an der gearbeitet wird. Diese soll dann in der
            “IN_PROGRESS”-Spalte stehen. Es muss deutlich (etwa durch Anzeigen mittels
            Fingerzeig oder Markierung) erkennbar sein, welche Story gewählt ist.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mit 2 Würfeln würfeln, um die am Tag “geleistete Arbeitszeit” zu ermitteln.
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para>Verteile die Würfel in der ersten Runde erst nach Erklärung
                  dieses Regelschrittes.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Die gewürfelten Augen werden von der verbleibenden Arbeitszeit
            auf der Story-Karte, an der gerade gearbeitet wird, abgezogen.
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para>Die Spieler rechnen die verbleibenden Stunden aus.
                  Das hilft, um Fehler zu vermeiden.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Um das Tracking zu vereinfachen, können die Teilnehmer eine
                  Haftnotiz auf die Story kleben und darauf die verbleibende
                  Zeit notieren.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ziehe eine Karte aus dem “Chance”-Stapel.
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para>Verteile die “Chance”-Karten in der ersten Runde nach
                  Erklärung dieses Regelschrittes.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Befolge die Anweisung der Karte. Es gibt 3 verschiedene Typen
            von “Chance”-Karten:
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Event</emphasis> - eine einmalige
                  Aktionskarte, die unmittelbar ausgeführt und danach
                  entfernt wird.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Problem</emphasis> - diese
                  “anhänglichen” Karten blockieren die Fertigstellung der
                  bearbeiteten Story. All solche Probleme existieren auch
                  im wahren Leben, so dass Teammitglieder typischerweise
                  aus ihrer Erfahrung Beispiele und Erlebnisse erzählen
                  können. Eine Story-Karte kann durch mehrere Problemkarten
                  blockiert sein.
                  <itemizedlist mark='bullet'>
                    <listitem>
                      <para>Ist eine Story “blockiert”, so darf dennoch
                        an dieser weitergearbeitet werden, so dass die
                        Stunden bis auf 0 reduziert werden können.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>“Blockiert” bedeutet, dass die Story nicht
                        in “DONE” geschoben werden darf. Das Team muss
                        zuvor für jedes Problem der Karte eine passende
                        Lösung finden.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Manchmal können positive Events helfen, ein
                        Problem zu lösen :-)</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Solution</emphasis> - Eine
                  Fähigkeit im Team oder eine Aktion, die jederzeit anwendbar
                  ist, um ein Problem zu lösen. Genau eine Blockade einer
                  Story wird damit gelöst. Wenn sie angewendet wird, werden
                  beide Karten entfernt.
                  <itemizedlist mark='bullet'>
                    <listitem>
                      <para>Lösungen können angesammelt werden, wenn es
                        keine passenden zu lösenden Probleme gibt. Sie
                        gehören dem ganzen Team.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Wenn eine Story fertig ist (0 Rest-Stunden und nicht
            blockiert) wird diese in DONE geschoben.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>DONE-Kriterien für eine Story sind:
            <itemizedlist mark='bullet'>
              <listitem>
                <para>Das Team arbeitete mindestens die Anzahl
                  Stunden, die für die Story geschätzt wurden.</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>Die Story ist nicht durch ein Problem blockiert.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Nochmals zusammengefasst, macht jeder Spieler jeden Tag:
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>Eine Story auswählen, die bearbeitet werden soll.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Beide Würfel werfen.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Eine “Chance”-Karte ziehen und befolgen.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Sprint-Review und Retrospektive</title>
      <itemizedlist mark='bullet'>
        <listitem>
          <para>Nach 3 Runden ist ein Sprint vorbei.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Jedes Team präsentiert die fertiggestellten
            Stories (d.h., nur die Stories in der DONE-Spalte)
            und berechnet als Resultat die Stunden-Summe der
            DONE-Stories.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vergleicht das Resultat mit dem initialen
            geplanten Stunden.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Begutachtet nicht fertiggestellte Stories
            und besprecht die Gründe dafür. Diskutiert auch,
            wie diese in den nächsten Sprint mit einfließen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Reflektiert darüber, wie man im nächsten Sprint
            besser performed und mehr als Resultat erreichen
            kann.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Debriefing</title>
      <para>Zur Nachbesprechung benutzt ihr das Flipchart mit
        der Visualisierung der Daten “PLAN” und “GESCHAFFT”
        pro Team.</para>
      <para>Typische Themen
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>“Geplant” vs. “Geschafft”</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Velocity-Schwankungen</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Stundenschätzung vs. geleistete Arbeit (Original-Schätzungen)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Eingetretene Risiken (technische, personenbezogene, ungeplante Events)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Welche Risiken sind am problematischsten?</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Können wir negative Events vorhersagen?</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>etc…</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Bezug des Spielmaterials</title>
    <section>
      <title>Bestellung eines gedruckten Spielsatzes</title>
      <para>Aktuell kann man einen gedruckten Spielsatz der
        Spielkarten und weiteres Material beziehen unter
        http://scrumcardgame.com .</para>
    </section>
    <section>
      <title>Print-and-Play</title>
      <para>Der wahrscheinlich kreativere Ansatz ist die eigene
        Erstellung des Spielmaterials. Das Design der Spielkarten
        für das Scrum Card Game ist als PDF oder auch im Quellformat
        zur eigenen Erstellung des PDF erhältlich.
        Wenn Blankovisitenkarten aus dem Büro- und Schreibwarenbereich
        erhältlich sind, dann besteht die Möglichkeit, die Blankokarten
        mit einem solchen PDF zu bedrucken.
        Natürlich kann auch auf normales Papier gedruckt und dann
        die Einzelkarten händisch geschnitten werden. Schwereres Papier
        erhöht dabei die Haltbarkeit der Karten.
        Zum besseren Schutz könnten die Karten dann laminiert werden.
        Die Laminierfolie sollte dabei nicht glänzend gewählt sein.
        Wenn Karten mit eigenen oder veränderten Texten erstellt
        werden sollen, bzw. diese sich noch ändern können, ist es dann
        ein anderer möglicher Ansatz, die gedruckten Karten in
        Schutzhüllen für einzelne Visitenkarten zu stecken. Die
        Spielkarten bleiben während des Spiels dann in den
        Schutzhüllen, können bei Bedarf herausgenommen, verändert,
        ersetzt und dann wieder in die Schutzhülle gesteckt werden.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="140mm" fileref="media/business_card_pouch.jpg"></imagedata>
        </imageobject>
        <caption>
          <para>Wählt man die Kartengröße von Standardvisitenkarten
            (85mm x 54mm), so können im Handel erhältliche
            Schutzhüllen für Visitenkarten genutzt werden.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
      <para>Statt Schutzhüllen für Visitenkarten aus dem Büroartikelbereich
        findet man in Spielgeschäften ähnliche Hüllen für Sammelkartenspiele,
        englisch Trading Card Games (TCGs). TCG-Spieler schützen oft ihre
        Karten mit Kartenhüllen (englisch Card Sleeves) oder Kartenschutz
        (englisch Card Protectors). Diejenigen, die Standardvisitenkarten
        entsprächen, werden als Standard American Board Game
        Sleeves (56mm x 87mm) bezeichnet.</para>
      <para>Üblicher für TCGs ist die sogenannte Standard Card Size
        (88mm x 63mm) mit Sleeve Protectors, die ein wenig größer als die
        Karte selbst sind (91mm x 66mm). Gibt es diese in verschiedenen
        Ausführungen, ist es auch hier ratsam, nicht glänzende Kartenhüllen
        zu verwenden.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Über die Autoren</title>
    <note>Bitte beachten, dass die Autorenbeschreibungen in
      unterschiedlichen Sprachen wiedergegeben sein können.</note>
    <section>
      <title>Timofey Yevgrashyn</title>
      <para>I’m an experienced Agile Manager with consulting, coaching
        and training expertise. My personal experience in IT industry
        starts back at 1998, from which more than 12 years I had been
        managing effective software teams and most of the time with
        Agile methods. Over last eight years, I am sharing the knowledge
        and experience as a Trainer, Agile Coach, and Consultant.</para>
      <para>I have proven track record of launching and leading
        Agile/Lean transformations that lead to aligning delivery with
        business goals. By 2016 I have helped to more than 50 teams
        from over 10 countries, done about 3000 hours of Agile training
        for over 4000 people. My specialties: Agile and Lean based
        processes, Agile Product Management, Organizational Culture
        transformation, Leadership Coaching.</para>
      <para>My work is always pragmatic and practical and training is
        more an interactive workshop than just a theory. I’m a big fan
        of education with games and is the author of several
        Agile games.</para>
      <para>Since 2009, I write for my Russian-speaking blog “The
        Improved Methods” (http://tim.com.ua) to popularize Agile/Lean
        mindset and methods on Eastern Europe. Also, I’m an experienced
        public speaker participated in international and local
        conferences. You can find the archive of slides on my site. Or
        simply invite me to your conference for the talk or
        a workshop. :-)</para>
    </section>
    <section>
      <title>Nils Bernert</title>
      <para>Meine Haupttätigkeit ist Agiles Coaching mit Fokus auf
        skalierstes agiles Umfeld bei Valtech Deutschland in München
        für Kunden im In- und Ausland.</para>
      <para>Nach dem Studium bin ich seit 2001 in der IT und unterstütze
        bereits seit 2007 Teams und Organisationen mit Scrum &amp; agile
        Methoden im skalierten Umfeld.</para>
      <para>Dazu halte ich Scrum Trainings, Scrum Einführungen und
        Workshops in Deutschland und auch europaweit.</para>
      <para>Als Lean Startup Enthusiast bin ich ein Verfechter des
        Einsatzes von Lean Startup Methoden auch im Corporate Umfeld
        zur Produktentwicklung und Innovation. Ich bin als Mentor und
        Organisator der Lean Startup Machine Munich aktiv.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Oliver Merkel</title>
      <para>I am an Electrical Engineer and Computer Science guy.
        Currently not really in need for any more sophisticated advertising.
        Still if you appreciate my work then tell me or better tell others
        about it. All hands person. Actively developing in embedded systems
        writing boot scripts, boot loaders, hardware abstraction,
        driver development, up to application development and
        architectural stuff in various team sizes and set ups.
        Doing stuff professionally like holding trainings, consulting,
        live agile methods, doing management, project and team leads,
        and developing long enough so to know what I am doing.
        There might be ways to bribe me. Be creative... :-)</para>
    </section>
  </chapter>
</book>
